\documentclass[fontsize=12pt]{scrartcl}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[colorlinks,allcolors=blue]{hyperref}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\newcommand{\dpar}[1]{\left(#1\right)}
\newcommand{\un}[1]{\mathrm{#1}}

\DeclareMathOperator{\sen}{sen}
\DeclareMathOperator{\pr}{pr}

\title{Física Geral I: Lista de exercícios 3}

\author{Data de entrega: 16 de maio de 2018}

\date{}

\begin{document}
\maketitle
\begin{enumerate}
\item Maria está na janela do seu quarto, a uma altura de $5\,\un m$, quando ouve seu pai fora de casa pedindo para entrar. Preguiçosa, Maria decide lançar a chave da casa para seu pai diretamente pela janela. Para ter sucesso na entrega, a chave tem que passar por cima de um muro de $3\,\un m$ de altura que está a uma distância horizontal de $4\,\un m$ da janela. Se Maria lança a chave de forma horizontal, qual é a velocidade mínima que ela tem que proporcionar à chave para ter sucesso na entrega?
% \item Uma bola de futebol se encontra a uma distância de $5\,\un m$ do gol, o qual tem $1\,\un m$ de altura. Se uma criança chuta a bola com uma velocidade de $10\,\un m/s$ formando um ângulo $\theta$ com a horizontal. Determine o ângulo máximo
\item Um motoqueiro insano se encontra no terraço de um prédio e quer chegar no terraço de um prédio vizinho, separado por uma distância horizontal de $10\,\un m$. Para isso, ele fixa uma rampa que faz um ângulo de $30^\circ$ com a horizontal na borda do terraço onde ele se encontra. Se o terraço vizinho está a uma altura de $2\,\un m$ em relação ao ponto mais alto da rampa, qual é a velocidade mínima com a qual a moto deve deixar a rampa para que o motoqueiro não tenha uma queda fatal?
\item No exercício anterior, se o motoqueiro deixa a rampa com uma velocidade de $20\,\un m/\un s$, determine o módulo da velocidade com a que chega no terraço vizinho.
\item Em um parque de diversões, João e Maria sobem em uma plataforma circular e sentam em lugares diferentes. Jõao está a uma distância de $3\,\un m$ do centro da plataforma e Maria a $1,5\,\un m$. A plataforma gira com velocidade angular constante e ambos notam que deram 4 voltas em $1\,\un{min}$. Determine
  \begin{enumerate}
  \item a velocidade angular da plataforma em $\un{rad}/\un s$;
  \item o módulo das velocidades de Jõao e de Maria em $\un m/\un s$;
  \item a aceleração centrípeta de Jõao e de Maria em $\un m/\un{s}^2$.
  \end{enumerate}
\item Um disco de raio $0,2\,\un m$ gira em torno do seu centro com velocidade angular em $\un{rad}/\un s$ dada pela equação $\omega(t)=0.5t^3$ ($t$ em segundos). Determine as acelerações tangencial e centrípeta de um ponto na borda do disco no instante $t=2\,\un s$.
\end{enumerate}
\end{document}
